<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>The forme and maner of examination befoir the admission to ye tabill of ye Lord, vsit be ye ministerie of Edinburgh and geuin to ye maisteris of euerie familie not be ye oft reiding yairof yai may be ye better instructit in ye groundis [and] principall heidis of religion.</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1581</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 57 KB of XML-encoded text transcribed from 25 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2013-12">2013-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A01072</idno>
            <idno type="STC">STC 11183</idno>
            <idno type="STC">ESTC S119684</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99854891</idno>
            <idno type="PROQUEST">99854891</idno>
            <idno type="VID">20346</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A01072)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 20346)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 567:06)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>The forme and maner of examination befoir the admission to ye tabill of ye Lord, vsit be ye ministerie of Edinburgh and geuin to ye maisteris of euerie familie not be ye oft reiding yairof yai may be ye better instructit in ye groundis [and] principall heidis of religion.</title>
                  <author>Church of Scotland. Presbytery of Edinburgh.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[48] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Be Henrie Charteris,</publisher>
                  <pubPlace>Imprentit at Edinburgh :</pubPlace>
                  <date>Anno, M.D. XXXI. [1581]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>For the Church of Scotland.</note>
                  <note>At foot of title: Cum priuilegio Regali.</note>
                  <note>Signatures: A-C.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="sco">sco</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Church of Scotland --  Catechisms --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2012-08</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2012-08</date>
            <label>Apex CoVantage</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-09</date>
            <label>Olivia Bottum</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-09</date>
            <label>Olivia Bottum</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="sco">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:20346:1"/>
            <pb facs="tcp:20346:1"/>
            <p>
               <hi>THE</hi> Forme and ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ner of examination befoir the ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miſſion to ye tabill of ye Lord, v<g ref="char:EOLhyphen"/>ſit be ye Miniſterie of Edinburgh, And geuin to ye Maiſteris of euerie familie, yat be ye oft reiding yair<g ref="char:EOLhyphen"/>of yai may be ye better inſtruc<g ref="char:EOLhyphen"/>tit in ye groundis &amp; princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pall heidis of Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion.</p>
            <p>¶ Imprentit at Edinburgh, be Henrie Charteris.</p>
            <p>
               <hi>Anno, M. D. LXXXI.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi>Cum Priuilegio Regali.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:20346:2"/>
            <p>To ye Maiſteris and houſhalderis in Edin<g ref="char:EOLhyphen"/>burgh grace and peice be multiplyit.</p>
            <p>THe cair of the kirk, &amp; Miniſterie hes bene and is ſic towardis ȝow (deir brether in ye Lord) yat for ȝour caus ordour hes bene tane to teiche the principall heidis of religioun in four ſeuerall placis ilk ſonday, for ye inſtructi<g ref="char:EOLhyphen"/>on of all in general, &amp; to teiche ȝour ȝouth in ye ſcule in ye ſame heidis, as in a maiſt neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſar doctrine. And now beſydes all yis, we of<g ref="char:EOLhyphen"/>fer vnto ȝow yis ſchort treatiſe, contening in effect ye groundis of ane chriſtiane religion. Erniſtlie deſyring ȝow in ye Name of Chriſt Ieſus to reid, or caus ye ſame be red diligent<g ref="char:EOLhyphen"/>lie in ȝour houſes, for ye inſtructio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> of ȝour ſel uis, ȝour childre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp; ſeruandis, yat thay may be ye mair abil to anſwer quhen yai ſall be exa<g ref="char:EOLhyphen"/>minat. In ſa doing (deir brether) ȝe ſal follow ye guid exapill of Abraha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, quha is comme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dit of ye Lord, in yat he inſtructit his houſhald. Ȝour conſciencis alſo heirby ſal be ye better diſchargit, &amp; ȝe ſall heip vp bliſſingis in ȝour houſes, to ȝour comfort, &amp; ye glorie of ȝour God, quha mot incres ȝow in trew godlines, &amp; roul ȝour hartis euer in his trew feir.</p>
            <closer>Ame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</closer>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div n="1" type="part">
            <pb facs="tcp:20346:2"/>
            <p>
               <hi>QVESTIOVN.</hi> 
               <seg rend="decorInit">B</seg>Eleuis thow thair is ane God?</p>
            <p>
               <hi>ANSWER.</hi> That ſurelie I beleue, and yair of I was aſſurit from my ȝoutheid.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> How knawis thow that it is ſwa?</p>
            <p>
               <hi>An.</hi> Parthe be ye warkis of God, partlie becaus I find ye knawlege heir of Iu<g ref="char:EOLhyphen"/>graft into my hart, bot eſpeciallie that the word of God, &amp; ſpreit of God hes ſa<g ref="char:EOLunhyphen"/>teichit me.</p>
            <p>Q. Quhat ar ye warkis of God / quhilk thow eſteuns to be maiſt cheif and prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipall?</p>
            <p>A. The wark of the creatioun / and the wark of our redemptioun.</p>
            <p>Q. Quhat ar ya<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> thingis quhilkis God hes creatit?</p>
            <p>A. The heuin and eirth / and all thingis thairm.</p>
            <pb facs="tcp:20346:3"/>
            <p> 
               <hi>Qu.</hi> Quhow mony kyndes of creaturis ar thai?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Sum creaturis ar viſibill / and ſum in<g ref="char:EOLhyphen"/>uiſibill. ſum corporall, &amp; ſum ſpirituall.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> And to quhat end war thingis viſi<g ref="char:EOLhyphen"/>bill and inuiſibill creatit be God?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> All thingis war creatit for ye glorie of God / ſum alſo for ye ſeruice of man.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat thinkis thow of man / quha creatit him?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> God eternall of his ſingular mercie &amp; gudnes / quha creatit all the reſt of the creatures:</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhairof hes God inſtitute and maid man?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Of ane bodie quhilk is eirthlie / and of ane ſauil quhilk is ane heuinlie ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat was ye ſtait of man and wo<g ref="char:EOLhyphen"/>man quhen ya<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> war maid be God at pe beginning?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> It was ſurelie ane happie and bliſſit ſtait?</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> How ſa?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Becaus man was maid be God in
<pb facs="tcp:20346:3"/> perfyt vprichtnes in bodie and ſaull.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat callis yow that perfyt vp<g ref="char:EOLhyphen"/>richtnes quhairin man was creatit?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The trew knawledge of God ye Cre<g ref="char:EOLhyphen"/>ator / faith, obedience, lufe to God and to thy nichtbour / and all that quhilk is called originall richteouſnes.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhairfoir did God creat man and woman / and beſtow ſa greit gracis v<g ref="char:EOLhyphen"/>pon thame?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That thay micht ſerue him / and glo<g ref="char:EOLunhyphen"/>rifie perpetuallie the Creator.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Had thai fre will to ſerue him gif thai wald?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Yea verraly in ye beginning.</p>
            <div type="section">
               <head>¶ Of the fall.</head>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Bot did thai continew in this hap<g ref="char:EOLhyphen"/>p<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>e and bliſſit ſtait?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Na ſurelie / bot ya<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> fell thairfra be diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>obedience.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat loſt thai be that fall?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Al that vprichtnes quhairin yai was creatit.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat become now of that fre will
<pb facs="tcp:20346:4"/> of man quhair of thow ſpak befoir?</p>
               <p>A. He loſt him ſelf, and it alſwa.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat come in the place of that vp<g ref="char:EOLhyphen"/>richtnes?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> The corruptioun of the haill nature of man, quhilk is callit ſyn originall, &amp; ye wraith of God, quhilk is ane Iuſt pu<g ref="char:EOLunhyphen"/>niſchement of the ſamin.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat did follow vpon that Iuſt wraith of God?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> The deith baith of bodie, &amp; alſwa of the ſaull.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat eſtait is yis quhair into man now hes caſt him ſelf?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> It is maiſt vnhappie and miſerabill.</p>
            </div>
            <div type="section">
               <head>¶ Of the reſtitutioun.</head>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Quhat hes ye gudnes of God wrocht out of this miſerabill fall of man?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He hes conuertit and turnit this to ye wonderfull glorie &amp; prais of his awin Name.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> How ſa?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He of his gudenes did find out ye way to deliuer vs from this miſerie.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat is the way that he hes fund for our deliuerance.</p>
               <pb facs="tcp:20346:4"/>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Thair is onlie ane way: yt miſterie of the Incarnatioun of the Sone of God Ieſus Chriſt, quha be his deith tred doun the heid of the ſerpent, and deliue<g ref="char:EOLhyphen"/>rit vs from that miſerie.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Ar all deliuerit, or ane certane onlie.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Onlie yai quha embracis chriſt trewly.</p>
            </div>
            <div type="section">
               <head>¶ The Office and dewtie of thame that are reſtorit.</head>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> To quhat end ar thai delyuerit?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> To ſerue thair Redemer and thair de<g ref="char:EOLhyphen"/>lyuerer.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Quhat is ye way to ſerue him richtly?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Then is God richtlie ſeruit, quhen he is ſeruit according to his word.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat callis thou ye word of God?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That quhilk the Prophetis &amp; Apoſtil<g ref="char:EOLhyphen"/>lis hes writtin be ye Inſtinction<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> of ye ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rit of god, to wit, ye auld &amp; new teſtame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Then God is ye Author of yat buke. &amp; ye writaris thairof ar the Propheitis &amp; the Apoſtillis.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> It is euin ſa.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Ar not al thi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gis neceſſar for our ſalua<g ref="char:EOLhyphen"/>tion contenit in thai writingis &amp; in that buke?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Ȝes verrilie.</p>
               <pb facs="tcp:20346:5"/>
               <p> 
                  <hi>Qu.</hi> May we then ſerue God vyerwyſ<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> then according to his wr<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> in word?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> No ſurelie: bot he wilbe <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>a ſeruit as he him ſelfe preſeryms, and li<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>t as it appei<g ref="char:EOLunhyphen"/>ris gude in our eyis.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat is the maner of ſeruice that preiſis him quhilk he hes <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 word">
                     <desc>〈◊〉</desc>
                  </gap> in his word?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> His <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>rew ſeruice ſtandis in four prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipal partis. The fi<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſt is: we aucht to put our truſt and confidence in him.</p>
               <p>Secundlie: we aucht to obey his co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>man dementis. Thridlie: we ſuid be erneſt in praying vnto him: and in calling v<g ref="char:EOLhyphen"/>pon his Name. Fourthlie: we man baith acknawlege in our hart, &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>fes in our mouth yat we reſſaue all gude thingis at his ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dis, prayſing &amp; than<g ref="char:EOLhyphen"/>king him alwayis for the ſame.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhilk is ye firſt part of the trew ſeruice and worſchipping of God?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> To put our truſt &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>fidence in him.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> And how put we our truſt &amp; confi<g ref="char:EOLhyphen"/>dence in him?</p>
               <pb facs="tcp:20346:5"/>
               <p>
                  <hi>An.</hi> Quhen that we knaw he is ane al<g ref="char:EOLhyphen"/>michtie God, be quhais michtie powe we ar preſeruit and defendit, and ane all ſufficient and perfytelie gude God, from quhome we reſſaue our ſufficience and all gude thingis / neceſſarie for our ſaull and bodie.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Bot how can we be aſſurit that he will ſchaw his michtie power to defend vs / and mercifullie gif vnto vs ſic thin<g ref="char:EOLhyphen"/>gis as ar neceſſar, and ſufficient for vs: ſeing we ar miſerabill ſinneris and vn<g ref="char:EOLhyphen"/>worthie to reſſaue ſic graces at his han<g ref="char:EOLhyphen"/>dis.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> We ar participant of thir his gracis for Chriſtis ſake / quha is ye ground and fundation of our Faith.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> 
                  <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>uhat is Faith than / quhilk thow ſayis is ground it vpon Chriſt?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Faith is ane ſure truſt / &amp; ane certane knawlege of Goddis tender lufe and mercie towardis vs, that he wilbe ane potent God to defend vs / and ane gude God to ſaue vs throuch Ieſus Chriſt
<pb facs="tcp:20346:6"/> our Lord / according to his promis.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Rehers the confeſſion of thy Faith, quhilk commonlie is callit the Creid or belief of the Chriſtianes.</p>
               <p>I Beleue in God the Father Almichtie ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ker of Heuin and Eirth. And in IESVS CHRIST his onlie Sone our LORD. Quha was conſauit of the halie Gaiſt, borne of the Virgin Marie. Sufferit vnder Ponce Pilate. was crucifeit, deid and buryit, he diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cendit into hell. The thrid day he rais agai<g ref="char:EOLhyphen"/>ne fra the deith. He aſcendit into Heuin, and ſitris at the richt hand of God the Fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ther Almichtie. Fra that place ſall he cum to Iudge the quick and the deid.</p>
               <p>I Beleue in the halie Gaiſt, the halie Catho<g ref="char:EOLhyphen"/>like Kirk, the Communioun of Sanctis, the forgiuenes of ſinnis, the reſurrectioun of the bodie, and the lyfe Euerlaſting. So be it.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat teichis this confeſſion the to beleif of God in him ſelf.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That he is ane eſſence, ſubſtance, and nature: and thairfoir we ſay, we beleue <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap> God, to wit that he is ane God accor<g ref="char:EOLhyphen"/>ding
<pb facs="tcp:20346:6"/> to the Scriptures, and that in this ane eſſence, &amp; godheid thair be thre per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſones: the Father, the Sone, and the ha<g ref="char:EOLhyphen"/>lie Gaiſt.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Thow menis not then that thir thre perſonis are thre goddis.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Na verelie.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> How can that be, ſeing yat euerie ane of thir thre perſonis is verelie God?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Becaus the eſſence and diuine nature is infinit, maiſt ſimple, and can nocht be deuidit: thairfoir thir thre perſonis thay ar nocht ſeparat ane from ane vther, boc thay ar diſtinct onlie.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> This is ane greit myſterie, and how can thow be aſſurit of it?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> The word of God ſa teichis me, and thairfoir albeit I can not apprehend be my vnderſtanding this greit myſterie, I beleif it, becaus God hes ſpoken it.</p>
               <p>Then ſall I vnderſtand mair fullie quhen I ſall ſe face to face, &amp; knaw him as he is.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat properteis ar attributit vnto God in the beleue.</p>
               <pb facs="tcp:20346:7"/>
               <p>
                  <hi>A.</hi> In the beleue firſt I call him Father / nixt I call him almichtie or omnipo<g ref="char:EOLhyphen"/>tent thridlie I call him maker of heuin and eirth.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhy callis thow him Father?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Firſt in reſpect of Ieſus Chriſt / quha is his euerlaſting wiſdome and declarit to the warld that he is his ſone: nixt in reſpect of vs, vnto quhome he is be<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>um ane Father for Chriſtis ſaik / quha is his naturall ſone.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhy callis thou him omnipotent?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Becaus he hes a power aboue al pow<g ref="char:EOLhyphen"/>eris / according to the quhilk he reullis all as lykis and pleiſis him beſt.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat dois thou vnderſtand quhen thou callis him creator of heuin &amp; eirth?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That he hes maid the heuin &amp; eirth, and all creatures than in contemt, and that he conſeruis / ſuſten<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>s and gouer<g ref="char:EOLhyphen"/>n<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>s the creatures maid be him, without quhome thay all in ane moment ſould periſche.</p>
               <pb facs="tcp:20346:7"/>
               <p>Qu. Quhat is contenit in the ſecund part of the beleue?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> The ſecund part of the beleue conte<g ref="char:EOLhyphen"/>nis the Sone, quhair alſo ſchortlie is contenit the hiſtory of our redemptioun.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Is not the Sone verie God?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Ȝes verrilie.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Is he not alſo man?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He is alſo and thairfoir conſauit be the halie gaiſt / borne of ye Virgin Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>rie, in his manheid alſo he ſufferit paſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>oun rais agane, ſittis at ye richt hand of the Father / and ſall come agane to Iuge the warld in Iuſtice and Equi<g ref="char:EOLhyphen"/>tie.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Quhairfoir behuiſit him to be man?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That in our nature he micht wirk ye wark of our redemptioun.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> And quhairfoir behuiſit him to be God?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Becaus vtherwyſe he could not haue triumphit aboue ſyn / deith / &amp; hell / and to be ſchort, he could not haue bene ane meit Saluiour vnto vs.</p>
               <pb facs="tcp:20346:8"/>
               <p> 
                  <hi>Q.</hi> Quhat is then ye cheif office of Ieſus Chriſt quha is verie God &amp; verie man?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> To ſaif the pepill from thair ſinnis, and thairfoir he wes callit Ieſus.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhairfoir is he callit Chriſt?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Becaus he is anoynt it be the halp ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rit King, Preiſt, and Propheit.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat is his kingdome?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> It is ſpirituall and conſiſtis in rew<g ref="char:EOLhyphen"/>ling of our ſaullis be his word &amp; ſpirit to lyfe euerlaſting.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat is his Preiſtheid?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That office quhairwith be his ſacri<g ref="char:EOLhyphen"/>fice and prayer he reconcylis God the Father with vs.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat menis thow in calling him ane Propheit?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That he is the onlie Doctor and tei<g ref="char:EOLhyphen"/>char of his kirk.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> How callis thow Chriſt in the beleif Goddis onlie ſone, ſeing we alſo ar callit in the Scripturis the ſones of God?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Chriſt is his onlie ſone be nature, and we his ſones be grace throuch Chriſt.</p>
               <pb facs="tcp:20346:8"/>
               <p> 
                  <hi>Qu.</hi> How callis thow him our Lord?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> All power in heuin and eirth is geuin vnto him.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Quhat ſayis thow of his co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ception?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He wes conſauit be the halie Gaiſt.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhy wes he conſauit ſa?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That he micht be without ſyn.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Wes that neceſſar?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Ȝis: vtherwayis he could not haif ſai<g ref="char:EOLhyphen"/>fit vs from ſyn.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat ſayis thow of his birth?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He wes borne of Marie, abyding ane virgin.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Quhy is it ſaid he wes borne of Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>rie.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That we may knaw he come of the Tribe of Iuda according to ye prophe<g ref="char:EOLhyphen"/>cies, quhairof Marie wes.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Tuke he then verie ſubſtance and manheid of hir?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Ȝis.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> To quhat end and purpoſe?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That in our nature he micht wirk ye wark of our redemptioun.</p>
               <pb facs="tcp:20346:9"/>
               <p> 
                  <hi>Qu.</hi> Quhairby cheifly wrocht he that greit wark?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Be his deith and paſſioun.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat maner of deith did he ſuffer?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> The deith of the croce, quhilk was comptit accurſit in the Law.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhy chuſit he yis deith of the ac<g ref="char:EOLhyphen"/>curſit croce.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> To delyuer vs from the curs of God.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Did he ſuffer onlie in the bodie or in the ſaull alſo?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He did ſuffer baith in ſaull and bodie,</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat ſufferit he in his ſaull?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> The feirfull anger of God for our ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>nis, quhilk is his deſcending to ye hell.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat ſufferit he in his bodie?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Cruell panis in the bodie, and in end deith.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat comfort haue we of baith thay ſufferinges?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> We ar fred from the Iuſt wraith of God and terror of deith.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat then is our deith to vs?</p>
               <p>
                  <hi>A</hi> Bot aue <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>trie &amp; port to euerlaſting lyfe.</p>
               <pb facs="tcp:20346:9"/>
               <p> 
                  <hi>Qu.</hi> Quhow knawis thow that?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He hes riſſin for vs to mak vs haif aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurance that we throuch him ſall get the victorie ouer deith.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat comfort haue we of his aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cenſioun?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He aſcendit to prepair placis for vs, &amp; tuke poſſeſſioun of the heum in our na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture and name.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat dois he now for vs efter his aſcenſioun?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He makis interceſſioun for vs.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Then is he the onlie interceſſour and Mediatour betuixt God and Man.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Ȝes onlie.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat vnderſtandis thow in that thou ſayis, He ſittis at the richt hand of the Father?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He hes all power in heuin and eirth gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tit vnto him, quhilk ſeruis gretum<g ref="char:EOLhyphen"/>lie to our comfort.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Lukis thou for that he ſal cum anis agane?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> He ſall cum agane to Iuge the quik &amp; deid.</p>
               <pb facs="tcp:20346:10"/>
               <p> 
                  <hi>Qu.</hi> Quhat ſall the Iſchew of that Iuge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment be?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Then ſalbe randerit to the godlie euer<g ref="char:EOLhyphen"/>leſting lyfe, and to the wickit euerleſting ſchame and confuſioun.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat is contenit in the thrid part of the beleif?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> The thrid part contenis our beleif in the halie Gaiſt.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Is not the halie Gaiſt alſo verie God?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Ȝes: and the thrid perſone of the god<g ref="char:EOLhyphen"/>heid.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Quhat is the office of the ſpreit or ha<g ref="char:EOLhyphen"/>lie Gaiſt?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> As God the Father be his ſone Ieſus Chriſt hes redemit &amp; ſauit vs, ſo be the halie Gaiſt he makis vs participant of this redemptioun and ſaluatioun.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> And how dois God the Father mak vs participant heirof be his ſpreit.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Be his ſpreit he <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>aith formis, conſer<g ref="char:EOLhyphen"/>wis &amp; augmentis Faith in vs, quhair<g ref="char:EOLhyphen"/>bo we apprehend the mercie of God in Chriſt: Be ye ſame he applyis ye vertew
<pb facs="tcp:20346:10"/> of the blude of Ieſus Chriſt, purging our ſaullis &amp; conſcie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce. Be this ſpreit ar ſeillit vp in our hartis the promyſis of grace: be it ar we mair and mair regene<g ref="char:EOLhyphen"/>ratit and maid new creaturis, And fi<g ref="char:EOLhyphen"/>nallie, it makis vs luke vpon the preſent grace &amp; glorie to cum: to haue peice and quyetnes in our conſciences, quhilkis v<g ref="char:EOLhyphen"/>therwayis outher ſuld be in ane perpe<g ref="char:EOLhyphen"/>tuall feir and dredour, or ellis wrappit vp in horribill ſecuritie to our deſtructi<g ref="char:EOLhyphen"/>oun.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Let vs now cum to the fourt part of our beleif.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> The fourt part contenis the kirk of God and the benefytis of God apper<g ref="char:EOLhyphen"/>tening thairto.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat callis thow the kirk?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> That com<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>anie of the faithfull, vnto quhome in Chriſt appertenis euerleſting lyfe.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat properteis ar attributit to this kirk.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> It is callit halie and Catholik or vni<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſall.</p>
               <pb facs="tcp:20346:11"/>
               <p> 
                  <hi>Qu.</hi> Quhy is it callit halie?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Becaus Chriſt purgis, and makis it participant of his ſanctificatioun &amp; ha<g ref="char:EOLhyphen"/>lones quha perfytelie fulfillit the Law.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> In quhat ſence is it callit vniuerſall?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Becaus it is not alway bound to ane place or tyme, bot it is alwayis, and is diffundit &amp; ſcatterit vniuerſallie throch out the warld.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat menis thow be the commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nioun of Sanctis?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> This ſignifyis the vnitie of all the members in the kirk, making ane bo<g ref="char:EOLhyphen"/>die. Sa that vnitie may be the thrid note attributit to the kirk.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhilk ar thai giftis and benefitis that God promiſes to his kirk as thou confeſſis in the beleue?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Firſt remiſſioun and forgiuenes of ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>nis: ſecundlie ryſing agane of ye bodies: and thridlie euerleſting &amp; eternall lyfe.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Then thai that ar not of this kirk ar not participant of thir benefptis?</p>
               <pb facs="tcp:20346:11"/>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Na ſurelie: bot be the contrair thai a<g ref="char:EOLhyphen"/>byde into th<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>r <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>innis, and albeit th<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ir bodies ryſis, it is to ſchame and euerla<g ref="char:EOLhyphen"/>ſting deith and deſtructioun.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Thou hes now reherſit the Articlis of the Faith, and anſwerit to pe mening of the heidis thairof. Is it an<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>u<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>h to be<g ref="char:EOLhyphen"/>leue all thir thingis to be trew, or is pair farder cranit of all Chriſtianis.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Faith is of that nature that it apply<g ref="char:EOLhyphen"/>is all thir thingis to the ſpeciall comfort of thame in quhome it is.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Then thow menis that Faith is ane aſſurit knawlege of the fauour and gude will of God towardis vs throuch Chriſt, quhairof euerilk ane of vs is aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurit in conſcience be Goddis promiſes and be his Spreit.</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> I ment eui<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſa.</p>
               <p>
                  <hi>Qu.</hi> Quhat profeit cummis vnto vs be this Faith?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Be faith we ar maid an<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> with Chriſt our heid, &amp; wear Iuſtifpit alſo be Faith befoir God.</p>
               <pb facs="tcp:20346:12"/>
               <p> 
                  <hi>Q.</hi> Quhairinto ſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dis our Iuſtificatiou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> In remiſſion of our ſinnis and Impu<g ref="char:EOLhyphen"/>tatioun of Chriſtis Iuſtice.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Can Faith be without gude warkis?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Gude warkis ar the fruitis and effec<g ref="char:EOLhyphen"/>tis of Faith.</p>
               <p>
                  <hi>Q.</hi> Can then our meritis &amp; gude warkis Iuſtifie vs?</p>
               <p>
                  <hi>A.</hi> Na ſurelie, ſeing we man be Iuſtifyit or that ony wark quhilk we do be gude and acceptabill in Goddis ſicht.</p>
            </div>
         </div>
         <div n="2" type="part">
            <head>¶ The 2. part of the Catechiſme.</head>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the ſecund part of the trew ſeruice of God?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> we aucht to gif dew obedie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce vnto him.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> How knawis thou quhen thow ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nis vnto him his dew obedie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce, or quhen thow diſobeyis him?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> I knaw that be his Law.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat thing dois the Law of God teiche the?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> M<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> dewtie towardis God and my Nichtbour.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> How mony preceptis teichis the thy
<pb facs="tcp:20346:12"/> dewtie towardis God?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The firſt four contenit in the firſt Ta<g ref="char:EOLhyphen"/>bill.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> How mony teichis the thy dewtie towardis thy N<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>chtbour?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The vther ſex contenit in the ſecund Tabill.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Rehers the commandementis.</p>
            <p>A. Harken and tak heid O Iſrael: I am the Lord thy God that hes brocht the furth of the land of Egypt and out of the hous of bondage. Thow ſall haue nane vther God<g ref="char:EOLhyphen"/>dis bot me.</p>
            <p>2. Thow ſall not mak to thy ſelf ony grauin Image not the likenes of ony thing yat is in heuin abone, not in the eirth beneth, nor in the water vnder the eirth, thow ſall not bow doun to thame nor worſchip thame. For I the Lord thy God, am a Ielous God, and vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitis the ſinnis of the Fatheris vpon ye Chil<g ref="char:EOLhyphen"/>dren vnto the thrid and fourt generatioun of thame that hait me, and ſchawis mercie vuto thouſandis of thame that lufe me and keip my commandementis.</p>
            <pb facs="tcp:20346:13"/>
            <p>3. Thow ſal not tak the Name of the Lord thy God in vaine, for the Lord wil not hald him giltles that takis his Name in vaine.</p>
            <p>4. Remember that thow keip halie the Sab<g ref="char:EOLhyphen"/>both day, ſex day is ſall thow laubour, and do all that thow hes to do, bot the ſeuint day is the Sabboth of the Lord thy God. In it thow ſall do na maner of wark, thow and thy ſone and thy douchter thy manſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uand, and thy mayd ſeruand, thy cattel and the ſtranger that is within thy ȝettis. For in ſex dayis the Lord maid heuin and eirth. the ſey and all that in thame is, and reſtit the ſeuint day. Quhairfoir the Lord bliſſit the ſeuint day and hallowit it.</p>
            <p>5. Honour thy Father and thy Mother, that thy dayis may be lang in the land, quhilk ye Lord thy God hes geuin the.</p>
            <p>6. Thow ſall do na Murther.</p>
            <p>7. Thow ſall not commit Adulterie.</p>
            <p>8. Thow ſall not ſteill.</p>
            <p>9. Thow ſall not beir fals witnes aganis thy Nichtbour.</p>
            <pb facs="tcp:20346:13"/>
            <p>10. Thow ſall not couet thy Nichtbouris hous, thow ſall not couet thy Nichtbouris wife, nor his ſeruand, nor his mayd, nor his Ox, nor his Aſſe, nor ony thing that is his.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhilk is the firſt commandement?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thow ſall haif na vther Goddis be<g ref="char:EOLhyphen"/>foir my face.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat is this to haue vther goddis?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> It is in yt place of the onlie trew God, to ſet our hartis vpon ony thing quhat euer it be.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is it then that the Lord com<g ref="char:EOLunhyphen"/>mandit vs in thir wordis?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That we acknawledge our onlie trew God, and gif vnto him his awin honor.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> And quhat is forbiddin in the ſame wordis?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> We ar forbiddin to ſet our hartis vpon ony vther thing, or to tranſfer ony part of his honor from him to vtheris.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat vnderſtandis he in that he ſayis, in my ſicht?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That we can not ſa mekill as anis think in our hart to ſettill our ſelfis
<pb facs="tcp:20346:14"/> vpon ane vther, or tranſfer his honour from him, bot God knawis it, and is witnes of it, for the leiſt thocht of our hart is alwayis preſent befoir his face.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Rehers the ſecund commandement?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thow ſal not mak to thy ſelf ony gra<g ref="char:EOLhyphen"/>uin Imagis. &amp;c.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the mening of this com<g ref="char:EOLhyphen"/>mandement?</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> That we mak na Imagis, that we bow not our kne befoir thame, &amp; that we giue na kynd of reuerence vnto thame.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Is thair na mair forbiddin in this commandement?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Ȝes, For be this commandement we ar forbiddin to corrupt the ſeruice of god not onlie be making &amp; geuing of reueren<g ref="char:EOLunhyphen"/>ce to Imagis, bot alſo be ony vther Ima<g ref="char:EOLunhyphen"/>ginationis and inuentionis of our awin hart.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> How may we be ſure that we corrupt not the ſeruice of God?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Gif we ſal follow onlie ye word of god.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Rehers the thrid commandement?</p>
            <pb facs="tcp:20346:14"/>
            <p> 
               <hi>Qu.</hi> Thow ſal not tak the Name of the Lord thy God in vaine. &amp;c.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is it to tak the Name of God in vaine?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> To abuſe it outher be periurie or man<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ſweiring, outher be raſche &amp; vnaduiſit ſweiring, outher be anis naming it vn<g ref="char:EOLhyphen"/>reuerentlie.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat then is forbiddin in this pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cept?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> All maneſweiring, raſche &amp; vnaduiſit ſweiring, and all vnreuerent naming of Goddis bliſſit Name.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat on the vther is heir co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mandit?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> All kynd of reuerence to his Name.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat thinkis thow then of thame that blaſphemis God, and of Witches and ſorceraris quhilkis abuſis his Na<g ref="char:EOLhyphen"/>me in con<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>urationis &amp; thair Deuiliſche artis.</p>
            <p>
               <hi>An.</hi> I think that thay quha vſis the Name of God onlie of ane euill cuſtume without dew reuerence, thay do greit diſhonour and iniurie to God.</p>
            <pb facs="tcp:20346:15"/>
            <p>And mekill mair pai ar gyltie and dois greitter diſhonour and iniurie to God quha abuſis his Name in banningis, in curſingis, in foreſpekingis in the Name of God, in Inchantmentis, or in ony v<g ref="char:EOLhyphen"/>ther maner of ſuperſtitioun.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> May we vſe the Name of God ony way is lauchfullie in ſwering?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Ȝea: quhen ane aith is takin outher to affirme the treuth befoir ane Iuge or for ony vther mater of greit Importan<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, quhairby outher Goddis honor or mutuall agrement &amp; cheritie amangis men is mantenit.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Let vs cum to the fourt commande<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, quhilk is ye laſt of the firſt tabill.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Remember that thow keip halie the Sabboth day. &amp;c.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat vnderſtandis thow be the Sabboth day?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The Sabboth day is the day of reſt, quhilk is appointit onlie for the wor<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchipping of God.</p>
            <p>
               <hi>Qu</hi> Thinkis thow that thair is greitter
<pb facs="tcp:20346:15"/> halines in that day then in ony vther.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> No ſurelie for the halines is not in the day bot the halie and godlie exercyſe vſit that day.</p>
            <p>
               <hi>Q<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>.</hi> Quhat is yat godlie exercyſe, quhilk Chriſtianis aucht til vſe then?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> To incall vpon Goddis Name ferue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t<g ref="char:EOLhyphen"/>lie, to reid and heir the word of God dili<g ref="char:EOLunhyphen"/>gentlie, to meditat vpon the warkis of God and gudenes of God thankfullie. And to be ſchort, to be occuppit haillie &amp; erniſtlie in all kynd of godlines.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Bot aucht we to caſt away this cair on the vtherdayis?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Not ſa, bot this day cheiflie and fullie ſuld be conſecrat to ſit godlie exercyſe.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Now let vs cum to the ſecund tabill, quhat is the firſt commandement thair<g ref="char:EOLhyphen"/>of, quhilk is the fift commandement in number?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Honor thy Father and thy Mother, that thy dayis may be lang. &amp;c.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat vnderſtandis thow be this commandement?</p>
            <pb facs="tcp:20346:16"/>
            <p>
               <hi>A.</hi> That we honour all thame yat ar pla<g ref="char:EOLhyphen"/>cit abone vs quhaſaeuer thai be, Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rentis, Magiſtratis, Preicheris, Huſ<g ref="char:EOLhyphen"/>bandis or Maiſteris.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat kynd of honor aucht we vn<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>o thame.</p>
            <p>
               <hi>A</hi> Loue, feir and reuerence, help, and obe<g ref="char:EOLhyphen"/>dience.</p>
            <p>
               <hi>Ou.</hi> Quhat gif thai command ony thing againſt God and his word.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Then we aucht to obey God and not tha<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Rehers ye ſert co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mandement, quhilk is the ſecund in the ſecund Tabill.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thow ſall not ſla.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Do we ſufficientlie keip this Law, gif we keip our ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dis clein fro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſlauchter.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Na, for m<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ye hatred, and euerie deſyre to hurt our nychtbour, is manſlauchter befoir God.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is commandit heir?</p>
            <p>
               <hi>A</hi> Loue and Amitie.</p>
            <p>
               <hi>Q</hi> Schaw me quhat is the ſeuint co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>man<g ref="char:EOLunhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ement.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thow ſall not commit Adulterie.</p>
            <pb facs="tcp:20346:16"/>
            <p> 
               <hi>Qu.</hi> Quhat is forbiddin heir?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Al Inceſt, Adulteryis, Fornicationis, All fylthie &amp; wandring luſtis, all vn<g ref="char:EOLhyphen"/>chaſtnes of ſpeiche, all vnclene wanto<g ref="char:EOLhyphen"/>nes in countenance &amp; geſt<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>s, and all out<g ref="char:EOLhyphen"/>ward ſchaw of vnchaſtitie quhatſoeuer it be, and be the contrair all kynd of ho<g ref="char:EOLhyphen"/>neſtie in all thir thingis is commandit.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Rehers the aucht commandement.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thow ſall not ſteill.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat kynd of thift is heir forbiddin?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Not onlie all thiftis puniſchit be law bot alſwa all fraud and deſait, and all wrang quhilk is vſit to be done to our Nychtbour in his geir.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is commandit heir?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Equitie, Iuſtice, plaine and trew dea<g ref="char:EOLhyphen"/>ling with all men, &amp; ane deſyre and tra<g ref="char:EOLhyphen"/>uelling, yat euerie man cum to his awin and keip peiceablie the thing yat iuſtlie he dois poſſes.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Let vs ſpeik of the ix. co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mandement?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thou ſall beir na fals witnes againſt thy Nychtbour.</p>
            <pb facs="tcp:20346:17"/>
            <p> 
               <hi>Qu.</hi> Quhat is forbiddin in this co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mand?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> All kynd of leing, ſclandering, bak<g ref="char:EOLhyphen"/>byting all thir thingis ar comprehendit vnder fals witnes bering, &amp; the heiring of ſik thingis alſwa.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> And quhat thing is heir commandit?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> All vpright ſpe<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>king and hering of thingis concerning our Nichtbour.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the laſt commandement?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thow ſall not court thy Nychtbouris hous. &amp;c.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat thingis ar heir condemnit?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> All wickii deſpris, and euill licht mo<g ref="char:EOLhyphen"/>tions of the mynd.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Seing that God hes forbiddin the corrupt affectionis of the mynd be the preceptis aboue ſpecifyit quhairfoir ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uis this commandement qui<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ilk thow makis the tent in number?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> 
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n the former commandementis ar for<g ref="char:EOLhyphen"/>biddin the corrupt affectionis of the mynd quhairunto we begin to conſent. Bot heir ar forbiddin all licht euill mo<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis, quhilk ar ſun in Goddis ſicht,
<pb facs="tcp:20346:17"/> albeit we neuer conſent vnto thame: ȝea albeit we ſtryue againſt the ſame.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Sen thow hes declarit the mening of the law, now I ſpeir: Is thair ouy yat may fulfill and keip it perfytelie in this eirth?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Name at all, except Ieſus Chriſt.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Thinkis thou then that ony man can be Iuſtifyit be the law?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Gif man micht keip the law, be it he ſuld leif and be Iuſtifyit. Thairfoir ſeing nane keipis it, be the law na mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tall man is Iuſtifyit.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhairfoir then is the law geuin?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> To be ane rewll to leid our lyfe be, to let vs ſe our ſinnis, &amp; to leid vs to Chriſt.</p>
         </div>
         <div n="3" type="part">
            <head>¶ The thrid part of the Catechiſme.</head>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the third part of the trew honoring of God?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Prayer and incalling vpon the Name of God.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> To quhome aucht our prayeris be maid.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Vnto God Eternall onlie.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhyſwa?</p>
            <pb facs="tcp:20346:18"/>
            <p>
               <hi>A.</hi> Becaus this is ane part of his honour, &amp; in his handis onlie is onr ſaluationn: he alſo onlie is alwayis preſent, a bill for to heir, and of omnipotent power to gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t vs our deſyre.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> May we not then pray to ſanctis de<g ref="char:EOLhyphen"/>partit or Angellis.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> We may not, for then we ſpulze God of his dew ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nor, and makis goddis of thame.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> In quhais name aucht we to pray?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> In the name of Ieſus Chriſt, quha is onlie Mediatour.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Is it aneuch to pray with our toung and voce onlie?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Na, bot we man pray with our haill hart and mynd.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat thinkis thou of prayer in ane ſtrange langage?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That is ane mok<g ref="char:EOLhyphen"/>rie of God, &amp; ane abuſe of the toung.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhen is the prayer of Man feruent and zelous?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Quhen ye ſpirit of God ſteiris vs vp thairto.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat in cais we be ſlaw, &amp; findis not Goddis ſpirit ſtering vs vp to pray as we ſuld?</p>
            <pb facs="tcp:20346:18"/>
            <p>
               <hi>An.</hi> Then we aucht to craif the help of God, in ſteiring vp our myndis vnto prayer.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat may we aſk of God in our prayer?</p>
            <p>
               <hi>An.</hi> All thingis that ar leſum, ſeruing to Goddis glorie and our awin weill, and our Nychthouris.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat rewll and forme of prayer hes thow?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That nuhilk the Lord Ieſus Chriſt hes leirnit me.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Rehers then the Lordis prayer.</p>
            <p>A. OVR Father quhilk art in Heuin. Hallowit be thy Name. Thy king<g ref="char:EOLhyphen"/>dome cum. Thy will be done in Eirth as it is Heuin. Giue vs this day our daylie breid. And forgiue vs our treſpaſſis, as we forgiue thame that treſpas aganis vs.</p>
            <p>And leid vs not into temptatioun. Bot delyuer vs from euil. For thyne is the Kingdome, the power, and the gloir for <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>uer and euer. So be it.</p>
            <pb facs="tcp:20346:19"/>
            <p> 
               <hi>Qu.</hi> How mony petitionis ar contenit in this prayer?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Sex, quhair of the firſt thre belangis onlie to the glorie of God. the vther thre belongis properlie to our commoditie, and is concerning thingis profitabyll and neceſſar for vs.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Vnto quhome is this prayer directit?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Vnto God, quhome we call our Fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ther quhilk is in heuin.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhairfoir callis thow him Father.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> It is Goddis will to be callit be the ſweiteſt Name in <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rth to aſſure vs of his fauour.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhy ſayis thow our Father in com<g ref="char:EOLhyphen"/>mon, and not my Father in ſpeciall?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Becaus the prayeris of the Faithfull ar commonlie maid in the name of the haill bodie of the kirk.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhy callis thou him our Father in heuin?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> To mak ane diſtinction betuix him &amp; <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>irthlie Fatheris, and to ſignifye his glo<g ref="char:EOLunhyphen"/>rie, maieſtie, and power.</p>
            <pb facs="tcp:20346:19"/>
            <p> 
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the firſt petition<g ref="char:punc">▪</g>
            </p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Hallow it be thy Name.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is to be vnderſtand be the Name of God?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The name of God is that quhairby he is knawin, for namis ſeruis to diſcerne &amp; knaw ane thing fra ane vther.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Schaw me thai thingis quhairby he is knawin.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> He is knawin be the greit namis &amp; ti<g ref="char:EOLhyphen"/>tillis geuin vnto him, be his word be his ſacramentis &amp; be his warkis of al ſortis.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> How ar thir names of God ſanctifyit and hall<g ref="char:punc">▪</g> wit?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Quhen as we think and we ſpeik reu<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLunhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>entlie of thame.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat then is the ſence of this peti<g ref="char:EOLhyphen"/>tion?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> I deſyre yat we all may think &amp; ſpeik reuerentlie of God and all thai thingis, quhairby he is knawin and his glori<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> aduancit.</p>
            <p>
               <hi>Qu</hi> Quhat is the ſecund petition?</p>
            <p>A. Thy kingdome cum.</p>
            <pb facs="tcp:20346:20"/>
            <p> 
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the mening of that requeſt?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> I deſyre that God may reigne mair &amp; mair in his kirk, and in y<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> hartis of all Faithfull: And alſo in ſuppreſſing of Sathan, and all his enemeis.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Say on the thrid petitioun?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thy will be done in eirth as it is in heuin.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat deſyris thow in that petition?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> I pray that God wald change and faſchion our will, quhilk naturallie is euill, to his gude will, and that we will and deſyre nathing, that his godlie will miſlykis.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Ar all thingis concerning Goddis glorie contenit in thir petitionis?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Ȝis certanely.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhy deſyris thow thirthre petiti<g ref="char:EOLhyphen"/>onis befoir ony vthairis.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Becaus Goddis glorie aboue all thin<g ref="char:EOLhyphen"/>gis ſuld be maiſt deir vnto vs.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Go fordwart, quhat is ye fourt petiti<g ref="char:EOLhyphen"/>on?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Gif vs this day our daylie breid.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat vnderſtandis thou be <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>rauing at Goddis handis thy daylie breid?</p>
            <pb facs="tcp:20346:20"/>
            <p>
               <hi>A.</hi> I pray for all thingis quhilkis ar ne<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſar to me in this preſent lyfe, as fude, rayment, houſis, Magiſtratis, &amp; ſiclyk.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhy e<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>kis thow this day &amp; daylie?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> We ſuld be content with that quhilk God geuis preſentlie, &amp; daylie ſeik thir thingis at his mercifull handis.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Rehers the fyft petition.</p>
            <p>A. Forgiue vs our ſinnis, as we forgiue thame that ſinnis againſt vs.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Is it neceſſar that we all pray for for<g ref="char:EOLhyphen"/>geuenes of ſinnis.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Ȝis, becaus all ar ſinnaris.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhy ar thir wordis addit, as we forgiue thame that ſinnis againſt vs?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> To put vs in mynd to forgiue ane ano<g ref="char:EOLhyphen"/>ther, gif we wald haif god forgiuand vs.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Will not God forgiue vs, except we forgiue<g ref="char:punc">▪</g>
            </p>
            <p>
               <hi>A</hi> Na ſurelie.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the ſext and laſt petition?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Leid vs not into temptatioun, bot de<g ref="char:EOLhyphen"/>lyuer vs from euill.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat temptatioun menis thow of, &amp; quhat dois thou vnderſtand heirby?</p>
            <pb facs="tcp:20346:21"/>
            <p>
               <hi>A.</hi> I vnderſtand the craft of the deuill, the ſnairis of the Warld and the wickit in<g ref="char:EOLhyphen"/>tyſementis of our aw<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> f<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eſche.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat menis thou then q<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>en thou prayis yat God leid the n<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>t in this ten<g ref="char:EOLhyphen"/>tatioun?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> I pray that God gif me not ouer to the cra<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>t of the Deuill, to the ſnairis of the warld or to my awin luſtis and wickit concupiſcencis, bot that he wil<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>narme me againſt thir enemeis and in his mer<g ref="char:EOLhyphen"/>tyis mak me to ouircum thame.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the concluſioun of the haill prayer?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> For thyne is the kingdome, the power and glorie for euer.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhairfoir is this concluſion put in the end?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Firſt to lat vs vnderſtand, he is baith a<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ill &amp; will alſwa grant the thingis we de<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>re, ſeing he hes ane kingdome aboue al kingdomes and power aboue all pou<g ref="char:EOLhyphen"/>weris, &amp; ane glorie that is infinit. And n<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>xt this ſeruis for ane ſolemne thankiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>geuing
<pb facs="tcp:20346:21"/> to him, befoir quhome we hai<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> powrit out our prayer.</p>
         </div>
         <div n="4" type="part">
            <head>¶ The four<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> part of the Catechiſme.</head>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Now let vs cum to the fourt part o<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Goddis trew honour?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Y<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>t ſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dis in prayſing &amp; tha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>king him.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> How aucht we to prais him?</p>
            <p>
               <hi>An.</hi> We aucht to prais him in our hart, with our mouth, in our lyfe &amp; conuerſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tion &amp; in that lauchfull calling, quhair<g ref="char:EOLhyphen"/>unto he callis vs.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> For quhat thingis ſuld we prais him?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> For all his benefytis ſpirituall &amp; tem<g ref="char:EOLhyphen"/>porall.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat in cais he ſtraik vs with pouertie, ſeiknes, tentations of the <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>nd, deith and <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>thair crocis.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Ȝit we aucht to prais him.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> How ſa: ſeing yat yir ar not benefytis bot rather curſis and maledictionis?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The Lord makis thir thi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gis to be bliſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſingis &amp; benefytis to his awin ſerua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dis.</p>
            <p>
               <hi>Qu</hi> Now we haif ſpokin of the four par<g ref="char:EOLhyphen"/>tis of the richt ſeruice of God, quhairof Faith is the ground. Now I ſpeir how
<pb facs="tcp:20346:22"/> is this Faith nuriſchit in our hartis, &amp; we teichit Goddis trew ſeruice.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Be the word of God and his Sacra<g ref="char:EOLhyphen"/>me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tis.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat is ane Sacrament?</p>
            <p>A. It is ane halie takin inſtitute be God, <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> &amp; left to the comfort of the kirk, quhairin the Lord be ſum outward and externall ſignes repreſentis vnto vs ſpeciall thin<g ref="char:EOLhyphen"/>gis, and ſeillis vp the ſame in our hartis.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Of how mony partis conſiſtis ane Sacrament?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Of twa, to wit, of ane outward and vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſibill ſigne, and the inuiſibill grace.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Ar all thai quha reſſauis ye outward ſignes, participant alſwa of the inuiſi<g ref="char:EOLhyphen"/>bill grace.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Na, bot the Faithfull onlie as thai reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaif the outward ſigne, ſa <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> Lord beſto<g ref="char:EOLhyphen"/>wis vpon thame the grace, As concer<g ref="char:EOLhyphen"/>ning the wickit and vnfaithfull, albeit thai reſſaif the ſignes, thai ar not parti<g ref="char:EOLhyphen"/>cipant of the grace.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> How mony Sacramentis hes Chriſt left to be vſit in his kirk.</p>
            <pb facs="tcp:20346:22"/>
            <p>
               <hi>A.</hi> Onlie twa, to wit, baptiſme, and the halie ſupper.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat is baptiſme?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Ane certane entrie as it war, quhairb<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> we <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r r<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ſſauit in the kirk and houſhold of God.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the outward ſigne in Baptiſme?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Water, quhair with the perſone is bap<g ref="char:EOLhyphen"/>tizit or ſprinkillit.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat is the grace ſignifyit thairby?</p>
            <p>
               <hi>An.</hi> Firſt that our ſi<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nis ar purgit and <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>lengit: nixt that we begin to be new born againe, quhilk new birth of ouris ſtandis in deing to ſyn, &amp; ryſing to rich<g ref="char:EOLhyphen"/>teouſnes.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhow dois the out<g ref="char:EOLhyphen"/>ward ſignes reſembill this?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Water clengis and ſo reſembillis the purging &amp; clenging of our ſinnis. 2. The dipping in the Water or ſprinkilling with the Water repreſentis our mortifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cation or deing to ſyn. 3. Our taking or ryſing out of the water, ſignifyis our ry<g ref="char:EOLhyphen"/>ſing to newnes of lyfe.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhilk is the vther Sacrament?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The halie Supper of the Lord.</p>
            <pb facs="tcp:20346:23"/>
            <p> 
               <hi>Qu.</hi> Quhat is the definition of this ha<g ref="char:EOLhyphen"/>lie Supper?</p>
            <p>
               <hi>An.</hi> It is ane halie Action, inſtitutit be Chriſt, quhairinto ar twa Elementis, breid and Wyne repreſentit vnto vs, in the memorie of the deith of Chriſt, And our coniunction with him and incorpo<g ref="char:EOLunhyphen"/>ration in him is ſeillit vp ſpirituallie be Faith. And mairouer, our coniunction one with ane vther heirby is expreſſit.</p>
            <p>And laſt ſolemne thankis ar geuin to ye Lord for thir his benefytis.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat then ar the outward ſignes in this Sacrament?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That breid and that Wyne.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhairfoir ar thai twa ſignis i<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> the ſupper, and ane onlie in baptiſme?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The Water it allane in baptiſme ſuffi<g ref="char:EOLhyphen"/>cis to repreſent remiſſion of ſinnis &amp; our regeneration: and thairfoir Water onlie is the element in that Sacrament. Bot breid onlie or Wyne onlie ſufficis not to repreſent the ſpirituall gracis ſignifyit in this Sacrament, bot baith ſufficis,
<pb facs="tcp:20346:23"/> and thairfoir thair ar twa ſignes.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat then is ſignifyit be thir twa ſignes?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That Chriſt is as it war the haill mei<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> and brink<g ref="char:punc">▪</g> that is the haill and ſufficient fude of <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ur ſaullis, nuriſching thame to lyfe euer<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>ſting.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>s ſignifyit be the breid?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The bodie <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Chriſt.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is ſignifyie be the wyne.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> The bl<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>de of Chriſt.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is ſignifyit be the breid and the wyne.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Haill Chriſt.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Is Chriſtis bodie in the breid, or his blude in the wyne?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Na, Bot Chriſtis bodie is in heuin, quhair we aucht to lift vp our hartis, that we may apprehend him.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhairfoir then is the breid callit his body, and the wyne his blude.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Becaus the breid is the Sacrament of his body, and the wyne the Sacrame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t of his blude.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is ſignify<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>t be the breking o<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> the breid?</p>
            <pb facs="tcp:20346:24"/>
            <p>
               <hi>An.</hi> The paſſion of Chriſt, that he was brokin for our ſinnis.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is ſignifyit be the powring out of the Wyne?</p>
            <p>
               <hi>An.</hi> The ſchedding of his blude vpon the croce.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat menit the diſtributioun?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That Chriſt with all his Spirituall gracis is diſtributit amangis vs.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat menis the receauing with the hand of the breid and Wyne.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That we reſſaif be Faith the body and blude of Chriſt.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat is ſignifyit be the eiting of ye breid, and drinking of the Wyne.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> That Chriſtis body and blude is our meit and drink that is the perfyt nuriſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ment of the ſaull.</p>
            <p>
               <hi>Qu</hi> Is thair na mair ſignifyit thairby?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Heirby is farder ſignifyit that Chriſt becummis ane with vs, &amp; we ar <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>o<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>o<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>nit with him with ane ſtraiter co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>unc<g ref="char:EOLhyphen"/>tion then meit and drink with our bo<g ref="char:EOLhyphen"/>delie ſubſtance.</p>
            <pb facs="tcp:20346:24"/>
            <p> 
               <hi>Qu.</hi> Is it leſum to ony mortall man t<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> change ony thing in this inſtitution<g ref="char:punc">▪</g>
            </p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Na ſurelie.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Then quhat thinkis thow of thame quha ſubſtractis the vſe of the cowp fro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> the common pepill?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thai brek the ordinance of the Lord.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat is our dewtie yat we may cum richtlie to the ſupper of the Lord.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> We aucht to try and examyn our ſelfis.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhairof aucht we to try &amp; examyne our ſelf?</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Of our Faith and repentance.</p>
            <p>
               <hi>Qu.</hi> Quhat thinkis thou of thame quha cumis to the tabill without Fayth and repentance.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Thai eit and drink thair awin damnation, not regarding the bodie of the Lord.</p>
            <p>
               <hi>Q.</hi> Quhat is the end of thame that ſeruis God, as hes bene ſpokin befoir.</p>
            <p>
               <hi>A.</hi> Euerl<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ſting and eternall lyfe.</p>
            <p>
               <hi>Qu,</hi> Then all attenis not to this glorie<g ref="char:punc">▪</g>
            </p>
            <p>
               <hi>An.</hi> Onlie thai quha ſeruis the Lord, ar participant of that lyfe eternall.</p>
            <pb facs="tcp:20346:25"/>
            <p> 
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> the end of Infidelis, and ſit <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ot ſerue God?</p>
            <p>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 words">
                  <desc>〈◊◊〉</desc>
               </gap> end is euerleſting deith and con<g ref="char:EOLunhyphen"/>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>ioun.</p>
            <p>
               <gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> Then the ſtait of the Godlie is onlie happie in this eirth, and the ſtait of the wickit maiſt miſerabill.</p>
            <p>
               <hi>An.</hi> Ȝis trewlie: And thairfoir we, quhome God hes mercifullie callit in Chriſt ar happie heir, and our full hap<g ref="char:EOLhyphen"/>pines ſall appeir, quhen all teiris ſall be wepit away from our eyis, and we ſall reigne in glorie: Quhairunto the Lord our God, throu<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>h Ie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus Chriſt mot bring vs all.</p>
            <closer>Amen.</closer>
            <pb facs="tcp:20346:25"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
